%DEVs: TCL
Nous donnons ici les principaux modes de convergences et on rappelle les principaux résultats qui y sont attachés.

\paragraph{Convergence presque sûre}
La convergence presque sûre n'est rien d'autre que la convergence presque partout relativement à une mesure de probabilité.

\begin{definition}
	Soit $\left(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P}\right)$ un espace probabilisé. On dit qu'une suite de variables aléatoires (ou vecteurs) $\left(X_n\right)_{n \geq 0}$ définies sur $\left(\Omega, \mathcal{F}, \mathbb{P}\right)$ converge presque sûrement vers une variable (ou un vecteur) aléatoire $X$ si $\mathbb{P}\left(\{\omega \in \Omega, X_n(\omega) \to X(\omega)\}\right) = 1$. On écrit alors $X_n \overset{p.s.}{\longrightarrow} X$.
\end{definition}

\begin{prop}
	Si $X_n \overset{p.s.}{\longrightarrow} X$ et $Y_n \overset{p.s.}{\longrightarrow} Y$, (avec $X$ et $Y$ dans $\R^d$, $d \geq 1$), alors:
	\begin{itemize}
		\item $\forall a \in \R$, $aX_n \overset{p.s.}{\longrightarrow} aX$.
		\item $X_n + Y_n \overset{p.s.}{\longrightarrow} X + Y$.
	\end{itemize}
	Plus généralement, si $\left(X_i\right)_i$ et $X$ sont à valeurs dans $E \subset \R^d$ et si  $X_n \overset{p.s.}{\longrightarrow} X$, alors pour toute fonction continue $f$ sur $E$, on a  $f\left(X_n\right) \overset{p.s.}{\longrightarrow} f(X)$.
\end{prop}

\begin{req}
	Il est intéressant de remarquer que la convergence presque sûre d'une suite de vecteurs aléatoires est équivalente à la convergence presque sûre de chacune de ces composantes.
\end{req}

\paragraph{Convergence en probabilité}

\begin{definition}
	On dit que la suite $\left(X_n\right)_{n \geq 1}$ converge en probabilité vers $X$ si $\forall \epsilon > 0$, $\lim\limits_{n \to \infty} \mathbb{P}\left(\left|X_n - X\right| \geq \epsilon\right) = 0$. On écrit alors $X_n \overset{\mathbb{P}}{\longrightarrow} X$.
\end{definition}

\begin{prop}
	Si $X_n \overset{\mathbb{P}}{\longrightarrow} X$ et $Y_n \overset{\mathbb{P}}{\longrightarrow} Y$, (avec $X$ et $Y$ dans $\R^d$, $d \geq 1$), alors:
	\begin{itemize}
		\item $(X_n, Y_n) \overset{\mathbb{P}}{\longrightarrow} (X, Y)$.
		\item $X_n + Y_n \overset{\mathbb{P}}{\longrightarrow} X + Y$.
	\end{itemize}
\end{prop}

\begin{theo}
	La convergence $L^p$ $(p \geq 1)$ implique la convergence en probabilité.
\end{theo}

\begin{theo}
	La convergence presque sûre implique la convergence en probabilité.
\end{theo}

\begin{theo}
	Soit $\left(X_n\right)_{n \geq 0}$ une suite de variables aléatoires de même loi, admettant un moment d'ordre 2 et deux à deux corrélées. On pose $S_n = \sum_{k = 1}^{n} X_k$ et $M_n = \frac{1}{S_n}$. Alors $M_n \overset{L^2}{\longrightarrow} \mathbb{E}X_0$. On dit que $M_n$ converge en moyenne quadratique vers $\mathbb{E}X_0$. On a également $M_n \overset{\mathbb{P}}{\longrightarrow} \mathbb{E}X_0$.
\end{theo}

\begin{theo}
	Soit $\left(X_n\right)_{n \geq 1}$ une suite de variables aléatoires deux à deux indépendantes: on note $S_n$ les sommes partielles. Soit $\left(b_n\right)_{n \geq 1}$ une suite croissante de réels strictement positifs tendant vers l'infini. On pose également, pour $n \geq 1$ et $k \in \{1, \dots, n\}$: $Y_{n,k} = X_k\mathbb{1}_{\left(\left|X_n\right|\leq b_n \right)}$, $S_n' = \sum_{k=1}^{n} Y_{n, k}$ et $\mu_n = \mathbb{E}\left[S_n'\right]$. Si $\lim\limits_{n \to +\infty} \mathbb{P}\left(\left|X_n\right|> b_n\right) = 0$ et $\lim\limits_{n \to +\infty} \frac{1}{b_n^2}\sum_{k=1}^{n} \textsf{Var}\left(Y_{n, k}\right) = 0$, alors $\frac{S_n - \mu_n}{b_n} \overset{\mathbb{P}}{\longrightarrow} 0$.
\end{theo}



